蘋論：迴避警隊濫權濫暴如何重新出發 - 盧峯

蘋論：迴避警隊濫權濫暴如何重新出發 - 盧峯

林鄭月娥若果三個月前即6月9日百萬人大遊行後宣佈撤回「送中條例」而不是堅持去馬，因反修例引發的空前政治危機根本不會發生，市民特別是年輕人根本不用付出如此重大的代價。三個月過後，已有過千人因抗爭被捕被起訴，有抗爭市民身體嚴重受傷包括可能失去眼睛、骨折、頭部受傷等，還有多人正因暴動及其他罪名面對法庭審訊。林鄭月娥拖到此刻才肯放下她的剛愎驕傲正式撤回送中條例，這個決定已不算是甚麼重要讓步，而且來得太遲。

包庇縱容養成怪獸

令人失望的是，她不肯接受市民其他重要訴求，特別是拒絕成立獨立調查委員會調查今次政治風暴中警隊濫暴問題，堅持只由監警會負責，而唯一的改變是任命兩位新成員加入及表明全力支持監警會工作。應該看到，反送中條例抗爭發展到現在，市民焦點及怨氣已從修例轉到警隊濫暴濫權，轉到警隊失去紀律無差別攻擊市民等問題上。

7.21元朗白衣人恐襲反映警隊保護市民不力之餘還有縱容犯罪分子襲擊市民的嫌疑。而在其他多次鎮壓及衝突中，警隊從高層到前線都瀰漫着一種大權在握不受任何人約制的態度，包括不作警告就直接發射催淚彈，對市民、抗爭者要害如眼睛直接射擊，拘捕檢控希望調停衝突的議員、社工、市民，嚴苛對待不足16歲的青少年疑犯，肆意阻撓記者採訪，在人多狹窄的地鐵站採取拘捕行動及發射催淚彈，置市民安全於不顧……

到8.31這個晚上，警隊速龍成員衝入太子站月台與列車車廂，無差別對市民、乘客以亂棍、胡椒噴劑進行攻擊，造成多人受重傷，部份傷者還被延誤超過三小時才送院。

這些令人震驚的事件充份暴露了香港警隊既不專業也不優秀，在前線行動的指揮官與警員心理質素更是差劣非常，經常情緒失控使用過份武力，視市民的權利與生命安全於不顧，視濫權濫暴為平常，並且挖空心思以謊言掩飾自己的暴行。可以說，警隊在政府包庇縱容下已成了目無法紀，濫權濫暴的怪獸，已變成形同納粹「蓋世太保」般的暴徒，失盡市民的信任。

若要社會回復正軌，讓市民安心對話，對警暴及產生警暴的制度原因必須進行獨立、徹底的調查，並按照調查的建議作調整。只有這樣才能令市民心服，才能重建市民對警隊及政府的信心，才能平息過去幾個月在市民中間凝聚的怨氣怒氣。

偏偏林鄭月娥在這個問題上堅持袒護警察，不肯讓步，還揚言未來會繼續對抗爭者嚴正執法。她這種對警暴問題視而不見的態度令正式撤回修例的所謂讓步微不足道。

不肯處理制度因素

此外，送中條例既是重大錯誤又被迫撤回，負責硬銷條例的官員包括保安局的李家超及律政司司長鄭若驊理應問責下台，他們兩人也應當為自己及政府留點尊嚴而自動請辭，像當年因23條立法失敗下台的葉劉淑儀一樣。可在昨天林鄭的電視講話中沒有任何問責的意味，兩位禍首仍繼續大權在握及坐擁高薪厚職。相反，努力阻止惡法通過的市民特別是年輕抗爭者卻吃盡苦頭警暴，有的正被收押監禁，隨時前途盡毀。兩相比較下更反映特區政府的最新對策空洞蒼白。

至於林鄭建議的對話平台包括司局長落區會見市民，邀請學者、意見領袖做研究協助政府解決深層次矛盾則充滿top down的行政吸納政治意味，民間意見會不會有效果最後仍得由林鄭發落。以林鄭的剛愎獨斷，要她聽進不同意見實在跟登天一樣難（反送中條例她長期寸步不讓可見一斑），對話平台大有可能只是公關騷。

沒有人希望暴力再升級，沒有人希望香港社會失序。但當前社會最大危機已從反送中轉為警隊濫權濫暴及不斷「恐襲」市民，林鄭卻不肯約束警暴、不肯正面處理產生警暴的制度因素，要紓緩社會氣氛重新出發談何容易。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG